\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A5,%
               twoside=true,%
               fontsize=12pt,%
               BCOR=10mm,%
               DIV=13,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=false}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing


\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Anonyme},
            pdftitle={Swiss made prison system},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Swiss made prison system}
\subtitle{Récit de parloir sauvage avec des prisonnièrexs}
\author{\mbox{Anonyme}}
\date{avril 2021}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\lehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
\rohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \begin{titlepage}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
    \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
      \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
      \rmfamily\bfseries Swiss made\\prison system\par
    \end{hyphenrules}
    \end{nsright}
    \clearpage
    \thispagestyle{empty}
    \begin{nsleft}
    % \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Récit de
parloir sauvage\\avec des prisonnièrexs\par}
    % \end{hyphenrules}
    \end{nsleft}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Texte rédigé pour le
recueil\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont avril 2021\par}
    \end{nsright}
  \end{titlepage}
  \clearpage
  \thispagestyle{plain}
  \vspace*{6\baselineskip}
  
% Le corps du texte

  \noindent \textsc{Là, on remonte une ruelle,} une artère sans âme quelque part
dans la périphérie urbaine. C'est souvent dans les ruelles que ça se
passe, c'est souvent dans la périphérie urbaine sans âme.

Le groupe n'est pas très grand. Touxtes ont dissimulé leurs visages,
touxtes essaient de ne pas trop se faire remarquer. Le soleil commence à
se coucher, mais la ville est encore animée et lumineuse. Les gens
rentrent du boulot. En plein jour, tout est plus risqué, mais tant pis :
notre action ne peut fonctionner qu'avant le coucher du soleil.

Avec nos sacs à dos et nos banderoles, on avance d'un pas qu'on aimerait
un peu plus assuré. À l'arythmie de nos jambes, aux regards qu'on jette
régulièrement derrière nous, notre anxiété est perceptible. On puera la
sueur avant d'avoir fait la moitié du chemin\footnote{Pour une autre
  action mêlant anxiété et sueur, lire \emph{Bidule, Truc et Machin à la
  ferme}~{[}n\textsuperscript{o}~29{]}.}.

La prison n'est pas un endroit, ce n'est pas un lieu à proprement
parler, c'est un morceau de territoire découpé de murs, de miradors, de
barbelés et de tôle. Personne n'y vit, personne n'y habite au sens où
habiter c'est donner une forme à l'espace. Aucune des personnes
arpentant l'espace de la prison n'a de pouvoir sur sa forme. Sa forme a
été pensée par des générations de théoriciennexs du contrôle qui n'y
habitent pas, dessinée par des architectexs qui n'y habitent pas, payée
par des contribuables qui n'y habitent pas, construite par des
ouvrièrexs qui n'y habitent pas, réformée par des réformixstes qui n'y
habitent pas. La prison est un non-lieu, parce que rien ni personne n'y
habite.

Arrivéexs en haut de la rue, on commence à apercevoir les crêtes des
murs d'enceinte et un grand mirador qui surplombe les toits alentour. La
prison est encastrée entre plusieurs pâtés de maisons, posée comme une
fleur dans un quartier résidentiel. On dirait bien que cette grosse
aberration de violence, posée au milieu des jardins, ne dérange
personne. De là où nous sommes, la prison ressemble à un ancien hôpital,
avec sa couleur de mouroir glauque et ses briques un peu déglinguées qui
rappellent les asiles du XIX\textsuperscript{e}~siècle. Si Hollywood
filmait ça, ce serait pour poser le décor d'une histoire horrible.

C'est toujours surprenant, en Suisse comme ailleurs, de constater
combien les prisons sont proches des centres-villes. Des dizaines de
milliers de personnes vivent, dorment, mangent, pratiquent tout ce qui
fait leur quotidien, \emph{habitent} vraiment l'espace où elles vivent,
mais à quelques mètres de là dorment des personnes dont on a
temporairement arrêté l'existence, des personnes qui attendent, des
mois, des années, des dizaines d'années. On vit autour de non-lieux dans
lesquels d'autres ne vivent pas et on nous a appris à trouver ça normal,
endoctrinéexs à accepter l'inégale répartition du droit à \emph{habiter}
l'espace. On nous a dresséexs à accepter la prison comme une évidence.

\vspace{1\baselineskip}

\emph{On the other hand, the prison is considered an inevitable and
permanent feature of our social lives. Most people are quite surprised
to hear that the prison abolition movement also has a long history, one
that dates back to the historical appearance of the prison as the main
form of punishment. In fact, the most natural reaction is to assume that
prison activists --- even those who consciously refer to themselves as
"antiprison activists" --- are simply trying to ameliorate prison
conditions or perhaps to reform the prison in more fundamental ways. In
most circles, prison abolition is simply unthinkable and implausible.
Prison abolitionists are dismissed as utopians and idealists whose ideas
are at best unrealistic and impracticable, and, at worst, mystifying and
foolish. This is a measure of how difficult it is to envision a social
order that does not rely on the threat of sequestering people in
dreadful places designed to separate them from their communities and
families. The prison is considered so "natural" that it is extremely
hard to imagine life without it.}\footnote{En français : La prison, en
  revanche, est perçue comme un élément constitutif et immuable de nos
  sociétés. On ignore trop souvent que le mouvement pour l'abolition
  carcérale est lui aussi riche d'une longue histoire qui remonte à
  l'époque où la prison est apparue en tant que principale forme de
  châtiment. En fait, on a spontanément tendance à penser que les
  militants anticarcéraux (y compris ceux qui se désignent eux-mêmes
  comme "militants antiprison") cherchent uniquement à améliorer les
  conditions de détention ou à réformer fondamentalement le système
  carcéral. Pour une écrasante majorité de citoyennexs, la suppression
  des prisons est tout simplement impossible et inconcevable. Les
  personnes qui militent pour l'abolition carcérale sont considérées
  comme des utopistes et des idéalistes dont les idées seraient, au
  mieux, irréalistes et inapplicables et, au pire, mensongères et
  insensées. C'est dire à quel point il est difficile d'envisager un
  ordre social qui ne repose pas sur la menace de l'incarcération des
  individus dans des lieux épouvantables conçus pour les séparer de
  leurs proches et de leur communauté. La prison est considérée comme un
  élément si "naturel" qu'il est extrêmement difficile d'imaginer la vie
  sans elle.}

\begin{nsright} (Angela Davis, \emph{Are Prisons Obsolete}.)
\end{nsright}

\vspace{1\baselineskip}

Avant de venir, on s'est équipéexs pour faire du bruit, du bruit et de
la fumée. On a des banderoles à étendre, peut-être à attacher si on y
arrive, si on nous en laisse le temps. Tout ça pèse relativement lourd,
tout ça encombre nos mouvements. Impatienxtes d'arriver enfin au pied
des barbelés, on presse encore le pas. Le groupe est trop petit. Pas
besoin de discuter, rien qu'à sentir mutuellement nos odeurs de
transpiration, on se souvient des risques que l'on prend.

Il y a quelques mois de ça, en France, un homme a écopé d'un mois de
prison avec sursis et de deux mille euros d'amende. Son crime ? Avoir
bravé la loi qui interdit formellement de tenter d'entrer en
communication non autorisée avec une personne incarcérée dans un
établissement pénitentiaire. Le criminel en question avait 65 ans. Il
s'était approché de la fenêtre d'une maison d'arrêt pour hurler "Bon
anniversaire mon fils, je t'aime". D'après un voisin, quand la police
l'a interpellé, il pleurait, assis dos au mur extérieur du pénitencier.

Le groupe s'enfile dans une petite allée bordée d'arbres et de bâtiments
fonctionnels destinés aux tâches logistiques et au personnel
administratif. Tout est calme. À part le bruit des voitures, la zone est
déserte. Ou presque déserte. À l'angle d'une baraque de chantier, trois
types en train de fumer une clope nous regardent d'un œil mauvais. Ils
ont des gueules qu'on finit par reconnaître, des manières de s'asseoir,
de marcher, des manières de tirer des lattes qu'on internalise, avec le
temps. Par définition, le flic en civil porte les cheveux courts,
souvent en brosse. Il a des lunettes de soleil, des fringues de sport,
ou plus exactement des fringues \emph{sport~n'~chic}, genre veste bien
coupée et pantalon un peu moulant, mais pas assez moulant bien sûr pour
que quiconque puisse contester sa virilité solaire. En général, son
torse est bien bombé, ses jambes sont arquées comme celles du cowboy
fraîchement descendu de cheval et il tire tellement ses épaules en
arrière qu'il est presque incapable de garder les bras le long du corps.
Il a pas l'air souple. Il a pas l'air sympa. Il a pas l'air malin. Et
quand tu croises des types du genre qui sont pas des keufs en civil,
souvent, dans leur tête, c'est quand même un peu des keufs en civil.

Sans avoir eu besoin de dire un seul mot, le petit groupe partage un
léger doute. Sur un diapason tacite des corps, touxtes comprennent la
nécessité d'une réaction improvisée mais rapide. Impossible de
contourner les trois hommes. On les ignore froidement et on s'engouffre
dans un genre de chemin pédestre qui décale sur la gauche et nous
éloigne du portail principal. Apparemment, la conscience collective de
l'essaim silencieux lui dicte de contourner le bâtiment. Difficile de
penser qu'on a alerté personne. Nos visages sont presque tous masqués.
Nos sacs à dos pleins à craquer sont éloquents. L'une d'entre nous porte
une caméra en bandoulière. En nous voyant, même un enfant aurait compris
qu'on s'apprêtait à donner un petit spectacle.

Le chemin qui contourne la prison ressemble à toutes les ruelles qu'on a
empruntées jusque-là, avec encore une couche de silence en plus.
Maintenant, on voit le dos du bâtiment, une muraille percée d'ouvertures
minuscules surplombant une cour intérieure entourée de grillages que
plusieurs déroulés de fil barbelé renforcent. À la hâte, on s'essaime
sur la zone pour constater rapidement qu'elle n'est pas surveillée.
Derrière nous, surtout des arbres, un petit bout de forêt que
l'urbanisme socialiste destine aux randonnées urbaines et au
\emph{crossfit outdoor}. Au moins, ici, nous sommes face au dos de la
prison, et dans notre dos à nous, personne ne peut arriver par surprise.
Il n'y a pas encore de keufs affectés aux forêts urbaines et la présence
bienveillante des arbres nous rassure. On reforme un petit bloc et on
s'approche du grillage. La rage nous monte aux yeux et on se décide à
crever le silence.

Il faut que nos voix traversent les barbelés, volent au-dessus de la
cour, percent les épais murs de ciment et de briques, se glissent entre
les barreaux des fenêtres. Touxtes gueulent le plus fort possible. Et
c'est la rage qui parle en premier, pour être bien certainexs que les
personnes enfermées comprennent immédiatement que les voix entendues
sont des voix amies. On commence à chanter : "Tout le monde déteste les
prisons". On se demande s'iels perçoivent nos chants, mais très vite
d'autres voix s'élèvent de l'intérieur des murs, hurlant elles aussi,
incapables d'estimer la distance à laquelle nous nous trouvons de leurs
fenêtres. Plusieurs incarcéréexs commencent à reprendre en chœur : "Tout
le monde déteste les prisons".

On déploie les banderoles, en espérant qu'iels aperçoivent ce point de
couleur parmi les graviers, juste sous les arbres. Comme on s'agite, il
y a un bref instant de silence, à nouveau brisé par des phrases sans
visage. De là où on est, c'est une immense muraille de brique qui
s'époumone :

"Venez nous sauver !"

"Ils nous tuent !"

"Libérez-nous !"

"On nous bute !"

"J'ai rien fait !"

Difficile de savoir quelle émotion collective parcourt le petit groupe.
Un mélange de colère, d'impuissance et d'empathie. Nos chants deviennent
des chants de paix, les rythmes de celleux qui ne peuvent rien faire
sinon essayer de transmettre un peu de force :

"On vous aime. On vous aime. Tenez bon."

C'est étrange d'envoyer de l'amour à des dizaines de personnes en même
temps, mais c'est possible. C'est de l'amour structurel, de l'amour
politiquement légitime, de l'amour adressé comme une pierre ou une
ortie, inséré dans les fêlures d'une organisation sociale répressive.

La Suisse compte 106 prisons d'État, enfermant près de 7 000 personnes,
dont 71~\% sont des étrangèrexs (en comptant les permis C qui
représentent 25~\% des incarcéréexs) dont le quart sont des personnes
migrantes en attente d'une expulsion forcée du territoire et dont la
quasi-totalité sont recensées comme des hommes par les statistiques
officielles (96~\%)\footnote{Ces chiffres et statistiques sont issus de
  la revue \emph{Allez Savoir}, n\textsuperscript{o}~71, janvier 2019.}.
Les cantons romands sont les plus répressifs, mais aussi ceux qui
appliquent la politique de gestion de la criminalité la plus xénophobe
(avec le record européen de 79~\% d'étrangèrexs parmi les incarcéréexs).

\vspace{1\baselineskip}

\emph{Si le code est le même pour tous, la palme d'or en matière de
châtiment toute nationalité confondue revient aux cantons de Vaud et
Genève. "Alors que ces deux cantons représentent 14,6~\% de la
population suisse, ils prononcent 43,4~\% de toutes les peines."
Cherchez l'erreur. Une explication? "C'est Pierre Maudet, le conseiller
d'État, et Olivier Jornot, le procureur général, des hardliners en
matière de condamnation. Il y a tout un climat, en tout cas à Genève
comparativement à Zürich ou à Bâle", indique Daniel Fink. Et cet ancien
chef de la section Criminalité et droit pénal de l'Office fédéral de la
statistique (OFS) d'évoquer encore la part très élevée des étrangers non
résidents à Champ-Dollon, atteignant par moments jusqu'à 80~\%, tout au
moins en détention avant jugement. "En Suisse, un quart de toutes les
détentions provisoires sont réalisées à Genève. Et qui va en détention
provisoire ? Ce sont les étrangers non domiciliés en Suisse. Il y en a
pourtant certainement autant à Bâle et à Zürich." De fait, à la prison
de Champ-Dollon, le pourcentage d'étrangers s'élève à 89~\% et dans tout
le canton de Genève il est de 86~\% (chiffres 2017).}

\begin{nsright} (Revue \emph{Allez Savoir},
n\textsuperscript{o}~71, janvier 2019.) \end{nsright}

\vspace{1\baselineskip}

On commence à déballer du matériel, des trucs pour faire du bruit, du
bruit et de la fumée, des trucs à balancer. Là on se sent un peu plus
fortexs et en sécurité, comme on se sent toujours lorsque l'adrénaline
de l'action directe° parcourt tout le corps. Les heures, voire les
jours, qui précèdent toute action, même la plus anodine, sont souvent
difficiles et stressantes. Aussi nul que ça puisse être, on repense
beaucoup aux risques. Un an plus tôt, une femme, française également,
est elle aussi tombée sous le coup de la loi interdisant les parloirs
sauvages pour avoir lancé une fleur à son compagnon, par-dessus un
barbelé, le jour de la Saint-Valentin. La cour l'a condamnée à trois
mois de prison ferme, avec application immédiate. Les heures, voire les
jours, qui suivent toute action, surtout si elle s'est bien passée,
procurent un soulagement profond, une paix intérieure, le sentiment
heureux d'avoir eu le courage de briser le silence. Mais dans le temps
immédiat de l'action, on ne pense plus à rien.

"Attention, ils arrivent !"

Ce sont les prisonnièrexs qui nous préviennent, depuis l'intérieur du
bâtiment.

L'unex d'entre nous hurle quelque chose et touxtes aperçoivent les
fourgons de police qui remontent la ruelle et foncent vers notre
position. On se disperse\footnote{Pour en savoir plus, lire
  \emph{Survivre dans un black bloc}~{[}n\textsuperscript{o}~15{]}.}. On
replie les banderoles en quelques secondes, on range le matériel et on
déguerpit. Intuitivement, la plupart courent en direction des arbres,
s'engouffrent dans la forêt où les véhicules ne pourront pas les suivre.
D'autres s'élancent dans le quartier résidentiel, slaloment entre les
voitures, sautent par-dessus les barrières. Les voix s'échappent
toujours de la prison, elles nous donnent de l'énergie, elles nous
couvrent : "Tout le monde déteste la police !", "Partez sur la droite
!", "Attention ils entrent dans la forêt !". Les prisonnièrexs
continueront à gueuler pendant de longues minutes, attirant l'attention
de la police qui ne parvient pas à trouver celleux d'entre nous qui se
sont cachéexs parmi les arbres. Une fois que nous sommes complètement
disperséexs, tout à fait sûrexs que les keufs ont abandonné la
course-poursuite, nous nous retrouvons, dans la ville ; certainexs sont
soulagéexs, d'autres déçuexs de n'avoir pas pu rester plus longtemps. Et
la prison, elle, tient toujours debout.

Même les rapports des commissions internationales de l'ONU, que l'on
peut difficilement soupçonner d'être un groupuscule abolitionniste°
antiprison d'ultragauche, signalent que près de 70~\% des détenuexs dans
le monde "vivent dans des conditions qui ne respectent pas la dignité
humaine" et, surtout, que près de 80~\% des détenuexs peuvent être
considéréexs comme des "prisonniers socioéconomiques" au sens où "des
programmes d'amélioration de l'environnement social et économique
permettraient d'éviter 80~\% des emprisonnements". Et voilà comment
l'ONU, l'organe suprême du capitalisme d'État mondialisé, confesse
d'elle-même que le fondement de son système répressif repose sur la
violence socioéconomique qu'elle exerce.

Le principe d'une transformation socioéconomique comme solution à
l'emprisonnement est depuis toujours l'argument fondamental des
abolitionnistes. Souvent, les discussions s'enlisent car elles se
coincent dans un piège argumentatif : quelle alternative trouver à la
prison ? Plusieurs positions réformistes proposeront alors des variantes
autour de l'idée d'enfermement (détention à domicile, bracelet
électronique, etc.). Alors qu'il s'agit en réalité de proposer un
ensemble de transformations sociales qui empêchent la précarité, cause
principale d'incarcération : transformation de l'éducation, gratuité et
accessibilité du système de santé et particulièrement de l'encadrement
psychologique et psychiatrique, décriminalisation des parcours
migratoires, construction d'un système judiciaire populaire et
autogestionnaire, basé sur la réparation et non sur des logiques
punitives, dépénalisation des drogues.

La prison, comme bâtiment, n'est pas le noyau du problème répressif.
C'est l'ensemble du système carcéral, comme réseau imbriqué, que repense
la perspective abolitionniste°. La question de l'alternative punitive° à
la prison est une fausse question. Dans une société qui garantit un
revenu minimal d'existence à touxtes, dépénalise les drogues, fournit un
encadrement psychosociologique gratuit et égalitaire, garantit une
dignité matérielle pour touxtes (par exemple au moyen d'un revenu
universel), renonce à des lois d'asile racistes et violentes\footnote{Sur
  les liens entre prison et racisme institutionnel, lire aussi
  \emph{Brisons l'isolement}~{[}n\textsuperscript{o}~39{]}.}, il n'y
aurait plus besoin de prisons, ou, pour être plus exact (toujours
d'après l'ONU), près de 80~\% des personnes incarcérées ne l'auraient
jamais été.

Est-ce qu'on accepte de vivre dans une société pareille ? Est-ce qu'on
accepte un système conçu pour reproduire sans cesse l'oppression des
plus précaires ? C'est une autre conclusion particulièrement stable des
recherches en criminologie : l'incarcération favorise la
réincarcération, la prison légitime fonde et engendre la prison.

Alors, quand on dit "que crève la taule", ça veut dire que crève
l'incarcération comme système organisé, que crève la prison en tant
qu'elle engendre la prison.

Que crève le cercle sans fin.

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

\checkmultipleoffour

% Fin du texte
\AtEndDocument{
  \cleardoubleevenemptypage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{nsleft}
    \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
    \guillemotleft~la prison\\est un non-lieu,\\parce que rien\\ni personne\\n'y habite~\guillemotright

  \end{nsleft}
\enlargethispage{1\baselineskip}%
\begin{samepage}
\footnotesize
\vspace*{\fill}
% \vspace{1\baselineskip}\nopagebreak


\begin{nsright}
\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Swiss made prison system}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Récit de parloir sauvage}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{avec des prisonnièrexs}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Anonyme avril 2021}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Texte rédigé pour le recueil}}

\noindent \uppercase{\href{https://www.noussommespartout.org}{WWW·NOUSSOMMESPARTOUT·ORG}}\nopagebreak
\end{nsright}
\end{samepage}
}


\end{document}
